\documentclass[14pt,a4paper]{extarticle}
\input{../../preamble}
\graphicspath{{figures/}}

\begin{document}

\makegeclabtitle{3}{Аппроксимация функции с помощью двухслойной нейронной сети}

\tableofcontents

\newpage

\section{Цель работы}

Изучить принципы построения и обучения многослойных нейронных сетей для задачи аппроксимации функций. Реализовать двухслойную нейронную сеть с сигмоидальной функцией активации в скрытом слое и линейной~--- в выходном. Исследовать влияние числа нейронов скрытого слоя на точность аппроксимации.

\section{Теоретические сведения}

\subsection{Двухслойная нейронная сеть}

Двухслойная нейронная сеть прямого распространения состоит из:
\begin{itemize}
\item Скрытый слой с $n$ нейронами и нелинейной функцией активации;
\item Выходной слой с линейной функцией активации.
\end{itemize}

Выход сети вычисляется как:
\begin{equation}
\hat{y} = W_2 \cdot \tanh(W_1 \cdot x + b_1) + b_2,
\end{equation}

где $W_1 \in \mathbb{R}^{n \times 1}$, $b_1 \in \mathbb{R}^n$~--- веса и смещения скрытого слоя, $W_2 \in \mathbb{R}^{1 \times n}$, $b_2 \in \mathbb{R}$~--- веса и смещение выходного слоя.

\subsection{Алгоритм обратного распространения ошибки}

Функция потерь~--- среднеквадратичная ошибка (MSE):
\begin{equation}
L = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (\hat{y}_i - y_i)^2.
\end{equation}

Градиенты вычисляются по цепному правилу:
\begin{equation}
\frac{\partial L}{\partial W_2} = \frac{2}{N} \sum_{i=1}^{N} (\hat{y}_i - y_i) \cdot h_i^T,
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial L}{\partial W_1} = \frac{2}{N} \sum_{i=1}^{N} \left[ W_2^T \cdot (\hat{y}_i - y_i) \circ (1 - h_i^2) \right] \cdot x_i^T,
\end{equation}

где $h_i = \tanh(W_1 x_i + b_1)$~--- выход скрытого слоя, $\circ$~--- поэлементное произведение.

Обновление весов:
\begin{equation}
\theta^{(t+1)} = \theta^{(t)} - \eta \cdot \nabla_\theta L,
\end{equation}

где $\eta$~--- скорость обучения.

\subsection{Теорема об универсальной аппроксимации}

Согласно теореме Цыбенко (1989) и Хорника (1991), двухслойная нейронная сеть с достаточным числом нейронов в скрытом слое и нелинейной функцией активации способна аппроксимировать любую непрерывную функцию на компактном множестве с произвольной точностью.

\section{Ход работы}

\subsection{Целевая функция}

Аппроксимируемая функция:
\begin{equation}
y(x) = \sin(x) \cdot \cos(2x) + 0.5, \quad x \in [-2\pi, 2\pi].
\end{equation}

Сгенерировано 100 равномерно распределённых точек на заданном отрезке.

\subsection{Реализация нейронной сети}

Реализована двухслойная нейронная сеть со следующими компонентами:
\begin{itemize}
\item Инициализация весов по методу Ксавье (Xavier):
\begin{equation}
W \sim \mathcal{N}\left(0, \sqrt{\frac{2}{n_{in}+n_{out}}}\right).
\end{equation}
\item Прямой проход: $h = \tanh(W_1 x + b_1)$, $\hat{y} = W_2 h + b_2$.
\item Обратное распространение: аналитические градиенты по всем параметрам.
\item Обучение: градиентный спуск с параметрами $\eta = 0.05$, epochs $= 600$, целевая ошибка $= 10^{-2}$.
\end{itemize}

\subsection{Обучение и результаты}

При числе нейронов $n = 20$ сеть обучена за 600 эпох. Кривая потерь демонстрирует монотонное убывание с выходом на плато. Визуальное сравнение показывает высокое качество аппроксимации~--- предсказанная кривая практически совпадает с целевой функцией.

\subsection{Влияние числа нейронов скрытого слоя}

Проведено сравнение для $n \in \{5, 10, 20, 50\}$:

\begin{itemize}
\item $n = 5$: грубая аппроксимация, видны систематические отклонения в области экстремумов.
\item $n = 10$: заметное улучшение, остаточная ошибка в области с быстрыми осцилляциями.
\item $n = 20$: качественная аппроксимация, MSE ниже $10^{-2}$.
\item $n = 50$: наилучшее качество, но возрастает время обучения и риск переобучения.
\end{itemize}

\section{Результаты}

\begin{enumerate}
\item Двухслойная нейронная сеть успешно аппроксимирует нелинейную функцию $y(x) = \sin(x)\cos(2x) + 0.5$.
\item Увеличение числа нейронов скрытого слоя повышает точность аппроксимации, что согласуется с теоремой об универсальной аппроксимации.
\item Оптимальное число нейронов для данной задачи~--- порядка 20: достаточная точность при умеренных вычислительных затратах.
\item Алгоритм обратного распространения с градиентным спуском обеспечивает устойчивое обучение при $\eta = 0.05$.
\end{enumerate}

\input{figures_section.tex}

\section{Выводы}

В ходе лабораторной работы реализована двухслойная нейронная сеть с алгоритмом обратного распространения ошибки для задачи аппроксимации функции. Экспериментально подтверждена теорема об универсальной аппроксимации: с увеличением числа нейронов в скрытом слое точность аппроксимации возрастает. Инициализация весов методом Ксавье и нормализация входных данных обеспечивают устойчивую сходимость обучения.

\input{questions_section.tex}

\end{document}
